\input{/home/flo/Documents/tex/header.tex}
\renewcommand*{\proofname}{Beweis}
\begin{document}
\begin{enumerate}
 \setcounter{enumi}{1}
\item
\begin{enumerate}
\item  Seien $X_1,\dots, X_n, Y_1,\dots Y_m$ unabh\"angige Zufallsvariablen mit
$\mathbb{E}X_i=\mu$ und $\mathbb{E}Y_j=\nu$ und $\rm{Var}X_i=\rm{Var}Y_j=\sigma^2$ mit allen drei Parametern unbekannt. Sei
weiterhin:
\[T_{n,m}:= C\left( \sum_{i=1}^{n}(X_i-\bar{X}_n)^2+ \sum_{j=1}^{m}(Y_i-\bar{Y}_m)^2 \right)\]
Behauptung: $T_{n,m}$ ist genau dann ein erwartungstreuer Sch\"atzer f\"ur
$\sigma^2$ wenn $C=\frac{1}{n+m-2}$.
\begin{proof}
 Es gilt:
  \[\sum_{i=1}^{n}(X_i-\bar{X}_n)^2=S^2_{X,n}(n-1)\]
  und analog f\"ur $Y_i$. Wir haben in der Vorlesung bereits gesehen, dass in
  diesem Fall $S_{\blank,n}^2$ erwartungstreuer Sch\"atzer f\"ur $\sigma^2$ ist. Folglich gilt:
  \begin{align*}
    \bb{E}T_{n,m} & = C\left( \bb{E}[(n-1)S^2_{X,n}]+ \bb{E}[(m-1)S^2_{Y,m}] \right)\\
                  & = C\left( (n-1)\sigma^2+ (m-1)\sigma^2 \right) = C\sigma^2(m+n-2)
  \end{align*}
  und die Behauptung folgt.
\end{proof}
\item Seien $X_1,\dots, X_n$ unabh.~identisch verteilte Zufallsvariablen mit
  bekanntem Erwartungswert $\mu$ und unbekannter Varianz $\sigma^2<\infty$. Sei
  weiterhin:
  \[ T_n;= C\p \sum_{i=1}^{n}(X_i-\mu)^2\]
  Behauptung: $T_n$ is erwartungstreuer Sch\"atzer f\"ur $\sigma^2$ genau dann
  wenn $C\p= \frac{1}{n}$
 \begin{proof}
   Mit der Linearit\"at des Erwartungswertes und $\rm{Var}X= \mathbb{E}[X^2]-
   \mathbb{E}[X]^2$ folgt:
   \begin{align*}
     \bb{E}T_n &= C\p\bb{E}\left(\sum_{i=1}^{n}X_i^2 -2 \mu \sum_{j=1}^{n}X_j + \mu^2n  \right)\\
               &= C\p\left(  \sum_{i=1}^{n}\mathbb{E}[X_i^2]-2\mu \sum_{j=1}^{n}\mathbb{E}[X_j] + n\mu^2  \right)\\
               &= C\p\left( n(\sigma^2+\mu^2)-2n\mu^2 +n\mu^2 \right) = C\p(n\sigma^2)
   \end{align*}
   und somit die Behauptung.
 \end{proof}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}